\chapter{Użyte narzędzia programistyczne}
Rozdział ten zawiera opis narzędzi programistycznych wykorzystywanych podczas pracy\linebreak	 nad~projektem. Ich dobór, jak w~każdej pracy twórczej, jest ważny dla ułatwienia procesu kreacji, dając większe możliwości programiście. Mogą one przyśpieszyć jego pracę, pozwolić na~swobodne prototypowanie bez potrzeby naruszania właściwego kodu aplikacji, czy pozwolić na~zarządzanie zdalnymi maszynami wykonującymi niezbędne obliczenia bez potrzeby przebywania fizycznie w~tym~samym miejscu, czy nawet posiadania takiej maszyny na~własność. Głównym powodem wybrania przedstawionych niżej narzędzi było ich rozpowszechnienie, dopracowanie oraz darmowa\linebreak licencja użytkownika.

\section{Git}
Jedno z~najbardziej powszechnych i~podstawowych narzędzi programistycznych, umożliwiające rozproszoną kontrolę wersji plików, która w~przeciwieństwie do~wielu alternatyw odbywa\linebreak się lokalnie, gdyż każda kopia plików źródłowych kontrolowanych przez Gita może być pełnoprawnym repozytorium zawierającym całą historię zmian zachodzących na~tychże plikach. Pozwala to na~powrót do~konkretnych wersji, których programista może potrzebować. Narzędzie to jest szeroko wykorzystywane do~rozproszonego tworzenia oprogramowania przez grupy programistów w~ramach jednego projektu, gdzie zmiany wprowadzane przez różnych ludzi są scalane do~pojedynczego źródła,\linebreak wykorzystując komercyjne rozwiązania hostowania online do~przechowywania historii zmian.

Głównymi założeniami Gita jest:
\begin{itemize}
	\item Szybkość działania
	\item Elastyczność
	\item Bezpieczeństwo
	\item Wsparcie nielinowych, rozproszonych przepływów pracy
	\item Integralność danych
\end{itemize}

\newpage

\section{Visual Studio Code}
Darmowy, otwartoźródłowy program do~edycji, analizy i~zarządzania kodem, stworzony\linebreak i~rozwijany przez Microsoft. Edytor ten jest z~założenia edytorem minimalistycznym, zawierającym w~swej podstawowej formie tylko niezbędne narzędzia, jednakże przez bycie projektem\linebreak o~otwartym źródle, jest on łatwo rozszerzalny dzięki szerokiej palecie wtyczek tworzonych przez\linebreak podmioty komercyjne oraz członków społeczności. Szeroka gama rozszerzeń pozwala użytkownikom Visual Studio Code na~dużą swobodę dostosowywania tego edytora pod swoje własne preferencje ergonomii pracy, jak~i~różnorodne projekty w~większości języków programowania, przekształcając\linebreak go w~pełnoprawne interaktywne środowisko programistyczne, posiadające możliwość pracy\linebreak ze~zdalnymi zasobami.

Visual Studio Code posiada wbudowaną obsługę funkcji edycji kodu dla języków programowania \textit{JavaScript} oraz \textit{TypeScript}, gdzie przy pomocy wtyczek możliwa jest obsługa innych popularnych języków takich jak:

\begin{itemize}
	\item C/C++
	\item Python
	\item Java
	\item C\#
	\item Rust
	\item Go
\end{itemize}

Innymi ważnymi funkcjami tego programu, pozwalającymi na~szybszą i~bardziej efektywną pracę, są m.in.:

\begin{itemize}
	\item Autouzupełnianie kodu
	\item Informacje dotyczące parametrów 
	\item Refactoring
	\item Analiza kodu
\end{itemize}

\section{SSH}
SSH, znane również jako Secure Shell, jest metodą bezpiecznego przesyłania poleceń do~komputerów przez niezabezpieczoną sieć. Używa metod kryptograficznych do~autoryzacji i~szyfrowania połączeń pomiędzy urządzeniami. Pozwala również na~tunelowanie czy przekierowywanie portów. Jest jedną z~najpowszechniejszych metod zarządzania serwerami, infrastrukturą sieciową\linebreak i~przesyłania plików.